港珠澳大橋使用量僅及預期43%

斥資逾千億元的港珠澳大橋通車接近1年，車流量持續低迷，通車至今年9月30日，平均每日車流量約3,981架次，是當年預測43%。如按車流量計算，估計全年通車收益約2.8億元人民幣，只及每年總營運成本22億元人民幣的約13%，單計橋費收入則蝕足19億元。大橋通車一年已入不敷支，回本遙遠無期。

根據港珠澳大橋管理局的資料顯示，由去年10月24日至今年9月30日，日均車流量介乎2,209至4,792架次，主要以私家車、旅遊巴及穿梭巴士為主。使用量最多為私家車，日均車流量介乎於719至2,555架次，總車流量約67.8萬，佔全年車流量48%。貨車及貨櫃車流量最少，日均車流量介乎於36至271架次，總車流量只有約7.5萬，僅佔全年車流量約5%。

政府2008年為興建大橋進行的可行性研究報告提及，大橋於通車初期，日均車流量估計可達9,200至14,000架次，即使以最低的目標車流量計算，大橋最高的日均車流量4,792架次，只及當年預測約52%，若以最高目標計算，更只及預測34%。

大橋管理局曾於2017年於廣東省發改委就大橋過橋費召開聽證會上披露，一年總營運成本高達22億元人民幣，若以車輛類別及車流量估算，至今年9月30日，過橋費收入約2.8億元人民幣，單計橋費收入蝕足19億元人民幣。

在人流方面，通車至今年9月30日，平均每日人流量約59,349人次，人流量最高為2月，日均人次達約7.4萬，而人流量最低為9月，日均人次僅達約3.5萬。據2008年的可行性研究報告顯示，政府預計大橋於開通初期的人流為55,850至69,200人次，以最低的目標人流量計算，日均人流量僅高岀當年預測約6%，如以最高目標計算，只及預測約86%。

民主黨林卓廷批評，大橋車流量強差人意，連營運成本難以彌補，形容大橋如同無底深潭。與大橋相距38公里、連接深圳和中山的深中通道將於2024年通車，他擔心，該橋通車後，會分薄大橋的車流量，使車流量進一步下跌。

運輸署回覆，2008年所作的車流量只是初期預測，稱參考價值有限，又指粵港澳三地政府一直以循序漸進的方式，增加大橋的跨境車輛配額數目，包括增發約1,500個往來港澳的跨境非商用私家車常規配額。粵港兩地政府亦同意再放寬政策，研究發放配額予商會、大學、科研機構等，以更善用大橋。